太多正能量的勵志書，所以才有《厭世動物園》——訪厭世姬

以「厭世」為主題的圖文創作《厭世動物園》，一年內在臉書上累積了十一萬個追蹤者。創作者厭世姬以頹廢、可愛、眼神死的插圖，反映現代人工作的逼不得已與乏味麻木。「厭世紅包袋」諷刺了現代人不想婚、不能婚卻要出席他人喜宴的無奈。「別人結婚，甘你屁事」的挺同婚設計，在同志運動場合上引起迴響。

引起當代共鳴的創作，是時代的縮影。

或許這個時代的青年就是厭世。

「工作會領到薪水，如果是OK的工作也會成就感。但大體來講，還是討厭的事。」儘管創作獲得社群的關注，但厭世姬對工作的看法依舊如故的厭世。

世代之間的鴻溝

有些長輩會覺得，現在的年輕人豐衣足食，只要肯努力就有機會，就算天份平庸但只要認真，至少不用擔憂溫飽問題......有甚麼好厭世的？

有些青年人則說，從小考試補習長大，沒有多少童年。出了社會，薪水三萬該慶幸，繳了房租所剩無幾，房子永遠買不起，升遷只能在夢裡。

世代之間，階級之間，有著視角差異產生的溝通困難。

「厭世感」或者說「負能量」，往往被主流社會視為必須消除的「病態」。與此相對的「常態」，是正面、積極、一心一意、劍及履及、心想事成......

「常態世界」所蘊含的價值觀，是對現世的肯定。肯認了現有的遊戲規則，相信每個人只要按照標準的方法，都能消去一些「不必要」的稜角，鑲嵌進大機器的螺絲孔裡。

機器的問題不會突然發生，而是從工作條件、價值文化上緩慢轉變。汽車還在路上，厭世題材的風行，是引擎蓋下的軋壓聲。你可以假裝沒聽見，但那聲音就在這裡。

這麼看來，負能量也沒那麼負面。厭世是我們面對苦難的誠實，也是厭煩中還能以厭煩自嘲的幽默感。

負能量是無法假裝的

出了第一本書、高價賣出韓國版權，「厭世事業」似乎漸入佳境，但厭世姬的表情疲憊。

「厭世只是一個心態。高階主管會厭世、窮的人也會，跟成功與否也不是必然。」厭世姬在辦公桌前信手塗鴨，口吻輕鬆。像一小塊蛋糕，細嚐卻有咖啡的滋味。

這挑戰了許多人的價值觀。許多人相信，只要擁有一些客觀條件，例如健康的身體、社會的肯定、金錢的收入……就能掌握「幸福」這種與「厭世」對立的力量。

「妳這樣都要厭世，那比妳更慘的人怎麼辦？」這類的質疑，厭世姬不是沒聽過，她回應說：「每個人都有自己的難題。我可以理解有些人覺得：妳已經過很爽了為甚麼還要這麼負面？只能說，人跟人之間很難相互理解。」

人心的痛苦似乎很難用客觀的標準去衡量。客觀的度量會磨損人的特殊性，好像你一定要跟別人一樣喜歡甚麼、討厭甚麼、擁有甚麼就會開心、失去甚麼才會難過。

如果痛苦可以客觀衡量，那人是否能分出痛苦等級高低，只有最苦的人才有喊痛的權利？

這種被主流社會認為不夠苦、不了解你的苦、無處述說的心理狀態，形成人際間溝通不能的困境。

「也是期待被瞭解。有時候畫很奇怪的東西，有些粉絲有看出來我藏的梗，會很高興。創作是在尋求讓別人瞭解、共鳴。」厭世姬說：「我相信創作是能反映內心的。創作上的做作，積極裝作消極、猥瑣裝作高雅，技術上可以做到，但還是會露出細微的破綻。負能量題材很難去欺騙別人。」

畫著素雅悲傷少女漫畫的厭世姬，聽到要拍照，馬上改畫豬來打書。 圖／作者自攝
工匠精神與避世假面

「我是用工作去逃避問題的人。」厭世姬說。乍聽之下，這有點矛盾，人們往往認為「消極」就是「對工作不認真」。或許並沒有想到，厭世也是種能量，透過工作去轉移、消化、擱置無法解決的情緒困境。承認困境，把困境以工作的形式來逃避，消極也產生了積極的意義。

「全心畫畫的狀態會沒甚麼感覺。反而是閒下來才開始煩。」她這麼說。

有些人覺得厭世姬的畫很隨便，像是孩童的塗鴉。

她對自己的作品有種純真的自信：「越簡單的畫越難模仿，因為線條很少、很簡單，只要一點點偏移，作品的氣氛就會跑掉。」出乎意料的，自學出身的她，與許多創作者一樣，對工匠技藝痴迷。

「我崇尚技術、欣賞工匠精神。」厭世姬說：「以前當童書編輯的時候，喜歡跟美術科班的人合作，因為溝通起來很容易。素人的作品，常常會給人意外驚喜，但溝通調整上會花比較多力氣。」

使用著ipad pro + apple pencil繪圖的她，在器材選用上，似乎不是那麼符合我們對傳統工藝的想像。「我知道器材上不夠專業，但我追求的不是這種專業。目前我畫的性質不太需要，如果之後要畫漫畫，可能要改用別的器材。」厭世姬說：「從小就是個器材夠用就好的人。」

工作延伸出了人類性格的一個面向。厭世姬經常戴著面具出席講座，工作是個面具，社交是個面具，厭世也是個面具。面具經常被認為是「假的」，好像在其後面有個唯一的、真實的自我。然而這個唯一真實的自我確實存在嗎？還是說每個性格的延伸面向、這些「假面」，其實都是真的，都是自我的一部份？

聽到厭世姬做過童書編輯，我不禁好奇她最有興趣的創作類型。

「我最想做的前三名是：動畫、遊戲、舞台劇／音樂劇。」她說。這些題材的共通點是有些幻想成分，或說有些童真的趣味。

「幻想跟童趣可以拉出距離感，讓你不用直接面對現實。我認為創作最重要的事情就是距離感。我很想講某件事，可以透過小說、電影或一首歌，不用很赤裸的去面對一些東西。」她這麼說。

或許人類的多重性格，那些掛在心靈壁面上的面具，是我們呈現真實的必要手段。畢竟有些心情，如何說出口、何能為人接受？

不喜歡公開真面目的厭世姬，覺得面具是表達自我的必然。 圖／作者自攝
以厭世度過人間

客觀條件的困境，讓青壯世代對積極向上的主流價值產生質疑，對負能量產生共鳴。即使有些客觀困境可以紓解，但人與人的理解不能產生的孤寂感，無奈地成為醉心工作的養分。承認厭世，在創作中尋求對話，對工作全神貫注，我們也就這樣活過來、走下去了。

太多的情緒，唯有透過一個個的面具，才稍微可以傳遞。面具成為了必須，成為了性格的多面與拼湊的真實。

厭世未必「出世」，在許多公共議題上，厭世動物園有著自己的立場。會不會擔心被說跟風想紅？「也不是每個人都支持同婚，也會有人因為這樣覺得不爽。」厭世姬輕描淡寫的說：「我自己很討厭被教化，我的看法大家參考就好。」

社會上各方有著自己的立場，人人各取所需，形成言論市場上的平衡。厭世姬也坦承：「我之前就是覺得市面上太多正能量的勵志書，才覺得要來反一下。」

簡單的線條，眼神呆滯的動物們有著各種煩惱。創作的假面像是一套太空衣，讓人在靜寂無聲的心靈宇宙中免於舌尖沸騰無語、體內失壓窒息。從動物看到人生，一切厭倦也可愛起來了。這終究是隔了一層阻礙。不過，如果人與人之間溝通毫無阻礙，又會比較幸福嗎？

心靈相通、完全沒有秘密的世界，好像也有點恐怖。

「對啊。」厭世姬表示同意。

咁都有廣告

條女個樣